\section{Quels algorithmes pour répondre ?}
Leur utilisation, leur fonctionnement et leur lien avec le projet
Dans notre projet de jeu de Tron, l'intelligence artificielle joue un rôle central. Nous avons exploré plusieurs approches pour permettre aux agents de prendre des décisions stratégiques. Deux familles d'algorithmes se sont avérées particulièrement pertinentes : \textbf{Minimax} (avec ses variantes \textbf{MAXN} et \textbf{Paranoid}) et une méthode inspirée de \textbf{SOS (Socially Oriented Search)}. Ces méthodes étaient explicitement demandées dans les attendus du projet.

\subsection{Minimax}
Le Minimax est un algorithme décisionnel classiquement utilisé dans les jeux à information parfaite comme les échecs ou le go. Il repose sur une évaluation récursive des coups possibles, cherchant à minimiser les pertes tout en maximisant les gains. Cependant, dans un jeu comme Tron, qui peut inclure plusieurs joueurs et des interactions complexes, nous avons exploré deux variantes plus adaptées : \textbf{MAXN} et \textbf{Paranoid}.
Un seul de ces deux algorithmes était requis, mais nous avons pris la décision d'implémenter les deux dans notre projet car le temps nous le permettait.

\subsubsection{MAXN}
Le Minimax standard est conçu pour des jeux à deux joueurs, alternant entre un joueur qui maximise et un joueur qui minimise. Or, dans un jeu multi-joueur comme Tron, il faut un algorithme capable d'évaluer plusieurs adversaires simultanément.
Le MAXN est une extension naturelle du Minimax aux jeux à plus de deux joueurs. Son fonctionnement repose sur une évaluation de chaque action non pas sous un simple critère de maximisation/minimisation binaire, mais en attribuant une valeur à chaque joueur.
\vspace{0.3cm}

\textbf{Utilisation dans notre projet :}
\begin{itemize}
    \item Chaque joueur dans la simulation a une fonction d'évaluation qui estime son score potentiel à partir du nombre de positions “sécuritaires” autour de lui (nombre de cases accessibles).
    \item L'algorithme explore l'arborescence des coups possibles, attribuant un vecteur de scores (un par joueur) à chaque état du jeu.
    \item Il prend ensuite la décision qui maximise son propre score sans considérer spécialement un adversaire comme principal opposant.
\end{itemize}
Cette approche permet une prise de décision plus naturelle en situation multi-joueur, mais elle suppose que chaque joueur agit de manière strictement rationnelle, ce qui n'est pas toujours le cas dans une partie réelle.

\subsubsection{Paranoid}
Contrairement à MAXN, qui considère chaque joueur comme une entité indépendante maximisant son propre score, \textbf{Paranoid} adapte Minimax à un cadre multi-joueur en supposant que tous les adversaires sont alignés contre le joueur actif.
Dans cette approche :
\begin{itemize}
    \item Le joueur actif maximise son gain.
    \item Tous les autres joueurs sont considérés comme un seul agent combiné, jouant de manière coopérative pour réduire son score.
\end{itemize}
\textbf{Pourquoi utiliser Paranoid ?}
\begin{itemize}
    \item Dans Tron, un joueur peut se retrouver encerclé par plusieurs adversaires. Dans ce cas, considérer les autres comme un groupe homogène hostile permet d'anticiper les pires scénarios et d'opter pour des stratégies plus prudentes
    \item Cette approche peut être plus efficace dans un cadre où la survie est prioritaire sur le score brut.
\end{itemize}

\subsubsection{Comparaison entre MAXN et Paranoid}
\begin{itemize}
    \item \textbf{MAXN} offre une modélisation plus fidèle d'un jeu multi-joueur libre, mais peut sous-estimer les alliances tacites.
    \item \textbf{Paranoid} prépare mieux à des situations hostiles, mais peut donner des résultats trop défensifs.
\end{itemize}
Dans notre projet, nous avons implémenté les deux méthodes car nous avons estimé qu'il valait mieux disposer d'un large éventail de résultats statistiques. Nous analyserons ultérieurement les performances de ces approches et verrons si nos hypothèses sur leurs avantages respectifs sont confirmées par les résultats expérimentaux.

\subsection{implémenter un algorithme en s'inspirant de SOS}
En plus des algorithmes de prise de décision individuelle, nous avons cherché un moyen d'organiser les joueurs tout en conservant un système de prise de décision efficace. Pour cela, nous nous sommes inspirés du concept \textbf{SOS (Socially Oriented Search)}, couramment utilisé dans l'optimisation et la théorie des jeux. Cette approche faisait également partie des attendus du projet.
\textbf{Pourquoi SOS ?}
\begin{itemize}
    \item SOS permet de formuler des contraintes de déséquilibre entre différents agents, créant des comportements agressifs ou préventifs.
    \item Simple d’utilisation, il permet d’appliquer un poids à chaque possibilité, en fonction de sa dangerosité, à savoir, la proximité d’un ennemi.
\end{itemize}

\newpage

\textbf{Application dans notre projet :}
\begin{itemize}
    \item Une matrice d’affinités peut être générée aléatoirement ou spécifiée
    \item Lors de chaque tour, l’algorithme MAXN, modifié pour intégrer SOS va lister normalement les chemins possibles par score puis ajoute un multiplicateur, une pondération, à chaque chemin, en fonction du risque représenté.
    \item Cela permet de préserver la survie d’un joueur face à un adversaire agressif, prioritairement à un chemin à possibilité élevée.
\end{itemize}
Cette approche, bien que différente des résolutions classiques des jeux de stratégie, nous a permis d'obtenir des parties plus dynamiques et plus intéressantes à observer. Nous évaluerons ultérieurement l'impact réel de ce modèle sur la compétitivité et l'équilibre des parties.

\subsection{AutoMoveBFS : un algorithme supplémentaire pour l'exploration}
Bien que cet algorithme n'ait pas été explicitement demandé, nous avons décidé de l'ajouter afin d'améliorer la capacité du joueur à se déplacer de manière autonome en fonction de l’espace disponible. \\
L'algorithme \textbf{AutoMoveBFS} utilise une approche de recherche en largeur \textbf{(BFS – Breadth-First Search)} pour évaluer la zone accessible depuis une position donnée. Son fonctionnement se déroule en deux étapes principales :
\begin{itemize}
    \item \textbf{Calcul de la zone accessible (bfsArea)} : À partir de la position actuelle du joueur, une exploration en largeur est réalisée pour compter le nombre de cases atteignables. Une file (queue) est utilisée pour parcourir la carte, et un ensemble de cases visitées empêche de repasser sur les mêmes positions. L’objectif est d’évaluer la taille de la zone accessible depuis une position donnée.
    \item \textbf{Choix du meilleur déplacement (decideMoveBFS)} : Le joueur teste chaque mouvement possible et simule son déplacement. Pour chaque position atteignable, la fonction bfsArea est appelée pour estimer la taille de la zone qui serait accessible après ce déplacement. Une fois toutes les options évaluées, le mouvement qui offre la plus grande liberté de déplacement est sélectionné.
\end{itemize}
Cet algorithme permet ainsi d’optimiser les déplacements du joueur en favorisant les zones offrant le plus grand espace exploitable, ce qui peut être utile pour éviter les blocages et maximiser les options stratégiques.

\subsection{Conclusion provisoire}
L'IA dans notre jeu de Tron repose donc sur des algorithmes avancés de prise de décision et d'organisation des joueurs. \textbf{MAXN} et \textbf{Paranoid} permettent d'aborder différemment les défis du jeu multi-joueur, tandis que l'utilisation d'une méthode inspirée de \textbf{SOS} nous a permis de structurer les joueurs de façon efficace.
